\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\begin{document}
    \begin{center}
        {\bfseries Дальневосточный федеральный университет}\par
        {Школа естественных наук}\par
        {Домашняя работа по математическому анализу (2-й семестр, прикладная математика)}\par
        {\bfseries группа № Б8103б, Федоров Константин Сергеевич}\par
    \end{center}
    \begin{math}
        1.\: z = x^3 + 3x^2y - y^3\\
        \frac{\partial z}{\partial x} = 3x^2 + 6xy$\hspace{2cm}         $\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} = 6x + 6y\\
        \frac{\partial z}{\partial y} = 3x^2 - 3y^2$\hspace{2cm}        $\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} = 6x\\
        $\vspace{0.2cm}\hspace{4.7cm}                                   $\frac{\partial^2 z}{\partial y^2} = -6y\\
    \end{math}
    \newline
    \begin{math}
        2.\: z = x^{y^2}\\
        \frac{\partial z}{\partial x} = y^2x^{y^2 - 1}$\hspace{2cm}     $\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} = y^2(y^2 - 1)x^{y^2 - 2}\\
        \frac{\partial z}{\partial y} = 2yx^{y^2}\ln x$\hspace{1.55cm} $\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} = 2yx^{y^2 - 1}(y^2\ln x + 1)\\
        $\vspace{0.2cm}\hspace{4.3cm}                                   $\frac{\partial^2 z}{\partial y^2} = 2x^{y^2}\ln x(2y\ln x  + 1)\\
    \end{math}
    \newline
    \begin{math}
        3.\: z = \arctg(xy)\\
        dz = \frac{ydx + xdy}{1 + (xy)^2}\\
        d^2z = \frac{2dxdy + 2(xy)^2dxdy - 2xy(ydx + xdy)(ydx + xdy)}{(1 + (xy)^2)^2} = -2\frac{xy^3dx^2 + ((xy)^2 - 1)dxdy + x^3ydy^2}{(1 + (xy)^2)^2}
    \end{math}
    \newline
    \begin{math}
        4.\: \sqrt{3,01^2 + 3,96^2}\\
        f(x + \Delta x, y + \Delta y) - f(x,y) = \frac{\partial f}{\partial x}(x,y)\Delta x + \frac{\partial f}{\partial y}(x,y)\Delta y + o(\sqrt{\Delta x^2 + \Delta y^2})\\
        \begin{cases}
            x = 3,\\
            y = 4.\\
        \end{cases}
        \begin{cases}
            \Delta x = 0,01,\\
            \Delta y = -0,04.\\
        \end{cases}\\
        f(x,y) = \sqrt{x^2 + y^2}\\
        \frac{\partial f}{\partial x}(x,y) = \frac{x}{\sqrt{x^2 + y^2}}, \frac{\partial f}{\partial y}(x,y) = \frac{y}{\sqrt{x^2 + y^2}}\\
        \sqrt{3,01^2 + 3,96^2} \approx 5 + \frac{3}{5}\cdot0,01 - \frac{4}{5}\cdot0,04 = 4,974
    \end{math}
    \newline
    \begin{math}
        5.\: z = \frac{x^2y^2}{x+y}\\
        \frac{\partial z}{\partial x} = \frac{2xy^2 - 1}{(x + y)^2}$\hspace{2cm}    $\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} = \frac{2y^2(x + y) - 2(2xy^2 - 1)}{(x + y)^3} = 2\frac{y^3 - xy^2 + 1}{(x + y)^3}\\
        \frac{\partial z}{\partial y} = \frac{2x^2y - 1}{(x + y)^2}$\hspace{1.9cm}  $\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} = \frac{4xy(x + y) - 2(2xy^2 - 1)}{(x + y)^3} = 2\frac{2x^2y + xy^2 + 1}{(x + y)^3}\\
        $\vspace{0.2cm}\hspace{4.05cm}                                                 $\frac{\partial^2 z}{\partial y^2} = \frac{2x^2(x + y) - 2(2x^2y - 1)}{(x + y)^3} = 2\frac{x^3 - x^2y + 1}{(x + y)^3}\\
        dz = \frac{2xy^2 - 1}{(x + y)^2}dx + \frac{2x^2y - 1}{(x + y)^2}dy\\
        d^2z = 2\frac{y^3 - xy^2 + 1}{(x + y)^3}(dx)^2 + 4\frac{2x^2y + xy^2 + 1}{(x + y)^3}dxdy + 2\frac{x^3 - x^2y + 1}{(x + y)^3}(dy)^2
    \end{math}
    \newline
    \begin{math}
        6.\: u = xyz,
        \begin{cases}
            x = t^2 + 1,\\
            y = \ln t,\\
            z = \tg t.\\
        \end{cases}
        \begin{cases}
            dx = 2tdt,\\
            dy = \frac{dt}{t},\\
            dz = \frac{dt}{\cos^2t}.\\
        \end{cases}\\
        du = yzdx + xzdy + xydz = [2t\ln t \tg t + \frac{(t^2 + 1)\tg t}{t} + \frac{(t^2 + 1)\ln t}{\cos^2 t}]dt\\
        \frac{du}{dt} = 2t\ln t \tg t + \frac{(t^2 + 1)\tg t}{t} + \frac{(t^2 + 1)\ln t}{\cos^2 t}\\
        \frac{d^2u}{dt} = 2\ln(t)(\tg(t)) + 2\tg(t) + \frac{2t\tg(t)}{\cos^2(t)} + \frac{(2t\tg(t) + \frac{t^2 + 1}{\cos^2(t)}) - (t^2 + 1)\tg(t)}{t^2} + \frac{(2t\ln(t) + \frac{t^2 + 1}{t}) +2\sin(t)(t^2 + 1)\ln(t)}{\cos^3(t)}
    \end{math}
    \newpage
    \begin{math}\\
        7.\: \arctg\frac{x+y}{a} - \frac{y}{a} = 0\\
        a\frac{1+y'}{a^2 + (x + y)^2} - \frac{y'}{a} = 0\\
        \frac{a^2}{a^2 + (x+y)^2} = y'(1 - a)\\
        y' = \frac{a^2}{(a^2 + (x + y)^2)(1 - a)}\\
        y'' = -\frac{a^2}{1-a}\cdot\frac{2(x+y)(1+y')}{(a^2 + (x+y)^2)^2}\\
        y'' = \frac{-a^2}{(1-a)^2}\cdot\frac{(a^2 + (x+y)^2)(1-a) + a^2}{(a^2 + (x+y)^2)^3}
    \end{math}
    \newline
    \begin{math}
        8.\: z = \arctg xy,\: M(2;2),\: \vec l = (\frac{\sqrt{2}}{2}, \frac{\sqrt{2}}{2})\\
        \frac{\partial z}{\partial \vec l} = \frac{2}{1 + 16}\cdot\frac{\sqrt{2}}{2} + \frac{2}{1 + 16}\cdot\frac{\sqrt{2}}{2} = \frac{2\sqrt{2}}{17}
    \end{math}
    \newline
    \begin{math}
        9.\: 1 + \sqrt{x^2 + y^2 + z^2} = x + y + z,\: M(2;3;6)\\
        F(x,y,z) = 0,\: F(x,y,z) = 1 + \sqrt{x^2 + y^2 + z^2} - x - y - z\\
        F'_x(x,y,z) = \frac{x}{\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}} - 1\bigg|_{\substack{x = 2\\y = 3\\ z = 6}} = -\frac{5}{7}\\
        F'_y(x,y,z) = \frac{y}{\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}} - 1\bigg|_{\substack{x = 2\\y = 3\\ z = 6}} = -\frac{4}{7}\\
        F'_z(x,y,z) = \frac{z}{\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}} - 1\bigg|_{\substack{x = 2\\y = 3\\ z = 6}} = -\frac{1}{7}\\
        \frac{\partial z}{\partial x} = -4\\
        \frac{\partial z}{\partial y} = -5\\
        \nabla z = (-4,-5)\\
    \end{math}
    \begin{math}
        10.\: z = y\sqrt{x} - y^2 - x + 6y\\
        F(x,y,z) = 0,\: F(x,y,z) = y\sqrt{x} - y^2 - x + 6y - z\\
        F'_x(x,y,z) = \frac{y}{2\sqrt{x}} - 1\\
        F'_y(x,y,z) = \sqrt{x} - 2y + 6\\
        F'_z(x,y,z) = -1\\
        $Уравнение касательной:\par$
        (\frac{y}{2\sqrt{x}} - 1)(x - x_0) + (\sqrt{x} - 2y + 6)(y - y_0) - (z - z_0) = 0\\
        $Уравнение нормали:\par$
        \frac{x - x_0}{\frac{y}{2\sqrt{x}} - 1} = \frac{y - y_0}{\sqrt{x} - 2y + 6} = \frac{z-z_0}{-1}
    \end{math}
    \newline
    \begin{math}
        11.\: z = xy - x - y,\: x = 0,\: y = 0,\: x + y = 3\\
        \frac{\partial z}{\partial x} = y - 1 = 0\\
        \frac{\partial z}{\partial y} = x - 1 = 0\\
        \begin{cases}
            x = 1,\\
            y = 1.\\
        \end{cases}\\
        A = \frac{\partial^2 z}{\partial x^2} = 0\\
        B = \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} = 1\\
        C = \frac{\partial^2 z}{\partial y^2} = 0\\
        AC - B^2 = -1 < 0 \Rightarrow M(1,1)$ - не точка экстремума$\\
        \max z = z(0,0) = 0\\
        \min z = z(3,0) = z(0,3) = -3\\
    \end{math}
    \newline
    \begin{math}
        12.\: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\\
        $По теореме о вписанном в эллипс прямоугольнике: любой вписанный в эллипс прямоугольник
        имеет стороны параллельные главным осям эллипса.\par
        Доказательство:\par
        1) Проведем диагонали прямоугольника AC и BD. По свойсвтам прямоугольника, диагонали 
        делят друг друга пополам. А т.к. прямоугольник вписан в эллипс, то диагонали прямоугольника так же 
        являются диаметрами эллипса, а значит пересекаются в центре эллипса, следовательно центр эллипса - 
        центр прямоугольника.\par
        2)Проведем из центра прямоугольника перпендикуляр на AB. Из свойств прямоугольника эта высота так же является
        и медианой, и биссектрисой треугольника AOB(где O - центр прямоугольника), значит AH = HB, где H - точка пересечения высоты и основания. 
        А значит координаты точек A и B симметричны относительно Oy, аналогично для CD, а значит стороны прямоугольника параллельны главным осям эллипса, ч.т.д.\par
        Рассмотрим часть эллипса находящегося в первой четверти, тогда здесь находится четвертая часть вписанного прямоугольника. Найдем координаты точки, где достигается максимум, при их перемножении.$\\
        \frac{\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2}}{2} \geqslant \frac{xy}{ab},\: \frac{1}{4}S = xy\\
        1 = \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} \geqslant 2\frac{xy}{ab}\\
        \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 2\frac{xy}{ab}, \frac{x}{a} = \frac{y}{b}\\
        \begin{cases}
            x = \frac{a\sqrt{2}}{2},\\
            y = \frac{b\sqrt{2}}{2}.\\
        \end{cases}\\
        S = 4xy = 2ab.
    \end{math}
\end{document}